\documentclass[12pt,notitlepage,oneside]{extarticle}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{matrix}

\usepackage{float} % draw tables where they are
\restylefloat{table}

\usepackage{amssymb} % for empty set symbol



\tikzset{
    state/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           % minimum height=2em,
           inner sep=2pt,
           text centered,
           font=\footnotesize,
           },
}

\begin{document}

%=== Title ===

\thispagestyle{empty}
  \begin{center}
  \large
   {\bfseries{Задание 3 \\ Поиск натуральных циклов}}
 \end{center}

\par

  \vskip 2cm plus 1cm minus 1cm
\par
\large
%\begin{left}
 \noindent


\par

  \vskip 2cm plus 1cm minus 1cm
\par
 \noindent

\vskip 6cm 
   \begin{flushright}
   выполнил: \\
   Шер А.В., 428 группа
  \end{flushright}

\vskip 6cm plus 1cm minus 1cm
\begin{center}
  \large  Москва 2015
\end{center}
\newpage

Код процедуры с размеченными базовыми блоками (для удобства базовые блоки пронумерованы в depth-first порядке):

\begin{verbatim}
Блок 1:
(1)  i = 0
(2)  goto L6

Блок 4:
(3)  L5:
(4)  min_i = i
(5)  j = +, i, 1
(6)  goto L4

Блок 6:
(7)  L3:
(8)  t1 = *, 4, j
(9)  t2 = array[t1]
(10)  t3 = *, 4, min_i
(11)  t4 = array[t3]
(12)  ifTrue t2 < t4
(13)    goto L7
(14)  else
(15)    goto L8


Блок 8:
(16)  L7:
(17)  min_i = j
(18)  goto L9

Блок 7: // (формально это нарушает определение базового блока, 
        // но две метки в одном месте это вообще весьма странно,
        // поэтому оставим их в одном ББ, как бы объединив метки)
(19)  L8:
(20)  L9:
(21)  j = +, j, 1

Блок 5:
(22)  L4:
(23)  ifTrue j < size
(24)    goto L3
(25)  else
(26)    goto L2

Блок 9:
(27)  L2:
(28)  t5 = *, 4, i
(29)  temp = array[t5]
(30)  t6 = *, 4, min_i
(31)  t7 = array[t6]
(32)  t8 = *, 4, I
(33)  array[t8] = t7
(34)  t9 = *, 4, min_i
(35)  array[t9] = temp
(36)  i = +, i, 1

Блок 2:
(37)  L6:
(38)  t10 = -, size, 1
(39)  ifTrue t10 > i
(40)    goto L5
(41)  else
(42)    goto L1

Блок 3:
(43)  L1:
(44)  t11 = 0
(45)  return t11
\end{verbatim}
\section{Поиск натуральных циклов}

Граф потока управления приведен на рис.~\ref{gpu:image}.
Граф потока управления без инструкций и обратный граф потока управления приведены
 на рис.~\ref{gpu_no_instructions:image} и рис.~\ref{ogpu_no_instructions:image} соответственно.

В графе потока управления существуют всего два обратно направленных ребра, оба они являются обратными -- это ребра
$(B9, B2)$ и $(B7, B5)$. Таким образом, натуральных цикла в графе тоже два, найдем их.

Для нахождения первого цикла проведем depth-first обход обратного графа управления из вершины B9. Таким образом, мы посетим вершины
B9, B5, B7, B6, B8, B4, B2.
Значит, натуральный цикл состоит из следующих вершин: \{B2, B4, B5, B9, B6, B8, B7\}

Для нахождения первого цикла проведем depth-first обход обратного графа управления из вершины B7. Таким образом, мы посетим вершины
B7, B6, B5, B8.
Значит, натуральный цикл состоит из следующих вершин: \{B5, B6, B8, B7\}

Все натуральные циклы найдены.

% graph
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.3cm} % shrink margins, graph is really big
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
\matrix [nodes=state, column sep=-10mm, row sep=0.5cm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)  % posistion relative to the center of the 'box'
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B1}\\
      (1)  i = 0\\
      (2)  goto L6\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state] (B2) 
     {%
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B2}\\
        (37)  L6:\\
        (38)  t10 = -, size, 1\\
        (39)  ifTrue t10 > i\\
        (40)    goto L5\\
        (41)  else\\
        (42)    goto L1\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B3}\\
        (43)  L1:\\
        (44)  t11 = 0\\
        (45)  return t11\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B4}\\
        (3)  L5:\\
        (4)  min\_i = i\\
        (5)  j = +, i, 1\\
        (6)  goto L4\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state] (EXIT) 
   {
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state] (B5) 
   {
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{B5}\\
  (22)  L4:\\
  (23)  ifTrue j < size\\
  (24)    goto L3\\
  (25)  else\\
  (26)    goto L2\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B6}\\
        (7)  L3:\\
        (8)  t1 = *, 4, j\\
        (9)  t2 = array[t1]\\
        (10)  t3 = *, 4, min\_i\\
        (11)  t4 = array[t3]\\
        (12)  ifTrue t2 < t4\\
        (13)    goto L7\\
        (14)  else\\
        (15)    goto L8\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B9}\\
        (27)  L2:\\
        (28)  t5 = *, 4, i\\
        (29)  temp = array[t5]\\
        (30)  t6 = *, 4, min\_i\\
        (31)  t7 = array[t6]\\
        (32)  t8 = *, 4, I\\
        (33)  array[t8] = t7\\
        (34)  t9 = *, 4, min\_i\\
        (35)  array[t9] = temp\\
        (36)  i = +, i, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B8}\\
        (16)  L7:\\
        (17)  min\_i = j\\
        (18)  goto L9\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B7}\\
        (19)  L8:\\
        (20)  L9:\\
        (21)  j = +, j, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (ENTRY) edge  (B1)
   (B1) edge  (B2)
   (B2) edge  (B3)
   (B3) edge  (EXIT)
   (B2) edge  (B4)
   (B4) edge  (B5)
   (B5) edge  (B6)
   (B5) edge  (B9)
   (B6) edge  (B7)
   (B6) edge  (B8)
   (B8) edge  (B7)
   (B9)[bend right=120,looseness=1] edge  (B2)
   (B7)[bend left=90,looseness=1] edge  (B5)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Граф потока управления}
\label{gpu:image}
\end{figure}
\restoregeometry

% graph without instructions
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.1cm} % shrink margins, graphs are really big
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
\matrix [nodes=state, column sep=5mm, row sep=7mm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)  % posistion relative to the center of the 'box'
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B1}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state,
      anchor=center] (B2) 
     {%
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B2}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state,
      anchor=center] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B3}\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state,
      anchor=center] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B4}\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state,
    anchor=center] (EXIT) 
   {%
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state,
    anchor=center] (B5) 
   {%
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{B5}\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state,
      anchor=center] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B6}\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state,
      anchor=center] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B9}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state,
      anchor=center] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B8}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state,
      anchor=center] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B7}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (ENTRY) edge  (B1)
   (B1) edge  (B2)
   (B2) edge  (B3)
   (B3) edge  (EXIT)
   (B2) edge  (B4)
   (B4) edge  (B5)
   (B5) edge  (B6)
   (B5) edge  (B9)
   (B6) edge  (B7)
   (B6) edge  (B8)
   (B8) edge  (B7)
   (B9)[bend right=120,looseness=1] edge  (B2)
   (B7)[bend left=90,looseness=1] edge  (B5)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Граф потока управления без инструкций}
\label{gpu_no_instructions:image}

% reversed graph without instructions
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.1cm} % shrink margins, graph is really big
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
\matrix [nodes=state, column sep=5mm, row sep=7mm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)  % posistion relative to the center of the 'box'
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B1}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state,
      anchor=center] (B2) 
     {%
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B2}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state,
      anchor=center] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B3}\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state,
      anchor=center] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B4}\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state,
    anchor=center] (EXIT) 
   {%
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state,
    anchor=center] (B5) 
   {%
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{B5}\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state,
      anchor=center] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B6}\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state,
      anchor=center] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B9}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state,
      anchor=center] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B8}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state,
      anchor=center] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B7}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (B1) edge  (ENTRY)
   (B2) edge  (B1)
   (B3) edge  (B2)
   (EXIT) edge  (B3)
   (B4) edge  (B2)
   (B5) edge  (B4)
   (B6) edge  (B5)
   (B9) edge  (B5)
   (B7) edge  (B6)
   (B8) edge  (B6)
   (B7) edge  (B8)
   (B2)[bend left=120,looseness=1] edge  (B9)
   (B5)[bend right=90,looseness=1] edge  (B7)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Обратный граф потока управления без инструкций}
\label{ogpu_no_instructions:image}
\end{figure}
\restoregeometry

\end{document}